+++
title = "Сводка Левитана от 30 октября 1942 года"
date = 1942-10-30
categories = [
    "Левитан"
]
+++
Выступающий: Ю. Левитан

Событие: Сообщения о событиях фронта 

<figure>
    <figcaption>Cообщение (mp3):</figcaption>
    <audio
        controls
        src="/ww2-radio/assets/30-october-1942.mp3">
            <a href="/ww2-radio/assets/30-october-1942.mp3">
                Download audio
            </a>
    </audio>
</figure>

## Текст аудиозаписи
В течение 30 октября наши войска вели бои с противником в районе Сталинграда, северо-восточнее Туапсе и в районе Нальчика. На других участках никаких изменений не произошло.

Северо-восточнее Туапсе наши части, преодолевая упорное сопротивление противника, медленно продвигались вперёд. В районе одной высоты гитлеровцы после безуспешных многодневных атак перешли к обороне. За два дня боевых действий на этом участке уничтожено до 800 немецких солдат и офицеров. На другом участке подразделение людской* пехоты отбило атаку противника и уничтожило до 200 гитлеровц 

## Полный текст сообщения
В течение 30 октября наши войска вели бои с противником в районе Сталинграда, северо-восточнее Туапсе и в районе Нальчика. На других фронтах никаких изменений не произошло.

Нашими кораблями в Балтийском море потоплено два немецких транспорта общим водоизмещением в 20.000 тонн.


За 29 октября нашей авиацией на различных участках фронта уничтожено 40 автомашин с войсками и грузами, взорван склад горючего, разбито 3 железнодорожных состава, рассеяно и частью уничтожено до двух рот пехоты противника.


В районе Сталинграда наши войска отбивали атаки гитлеровцев. В течение дня уничтожено свыше 1.100 солдат и офицеров противника, подбито и сожжено 8 танков, подавлен огонь 6 миномётных и 8 артиллерийских батарей. В воздушных боях и огнём зенитной артиллерии сбито 18 немецких самолётов. Заместитель политрука т. Плешков огнём из противотанкового ружья сбил 2 немецких самолёта. Один самолёт противника сбил также младший лейтенант т. Потренко. Младший лейтенант т. Калинин из противотанкового ружья подбил тяжёлый немецкий танк. Это уже пятый по счёту немецкий танк, уничтоженный лейтенантом.


Северо-западнее Сталинграда происходили бои местного значения. Н-ское подразделение отбило атаку румын и истребило 180 вражеских солдат и офицеров. На другом участке наши бойцы совершили вылазку в расположение противника. В рукопашной схватке уничтожено до роты гитлеровцев. Захвачены орудие, 2 миномёта, 5 пулемётов, радиостанция и 2 автомашины с боеприпасами.


Северо-восточнее Туапсе наши части, преодолевая упорное сопротивление противника, медленно продвигались вперёд. В районе одной высоты гитлеровцы после безуспешных многодневных атак перешли к обороне. За два дня боевых действий на этом участке уничтожено до 800 немецких солдат и офицеров. На другом участке подразделение морской пехоты отбило атаку противника и уничтожило до 200 гитлеровцев.


В районе Нальчика наши части вели оборонительные бои с танками и пехотой противника. Бойцы Н-ской части в районе одной высоты отбивали ожесточённые атаки гитлеровцев. Подбито 2 танка и уничтожено до роты немецкой пехоты. К исходу дня под давлением численно превосходящих сил врага наши подразделения отошли на новый рубеж обороны.


В районе Воронежа огневыми налётами советской артиллерии разрушено 24 вражеских ДЗОТ а, взорван склад с боеприпасами, подавлен огонь 2 миномётных и 3 артиллерийских батарей. На одном участке отряд немцев пытался разведать расположение наших укреплений. Наши бойцы подпустили противника на расстояние 100 метров, а затем ружейно-пулемётным огнём уничтожили более 40 гитлеровцев. В течение дня снайперами истреблено до 150 немецких солдат и офицеров.


Партизаны отряда, действующего в одном из районов Орловской области, одновременно напали на гарнизоны немецко-фашистских оккупантов в двух населённых пунктах. Разведчики прервали связь и сняли часовых. Затем советские патриоты ворвались в селения, забросали гранатами дома, в которых находились немецкие солдаты и офицеры. Гитлеровцев, пытавшихся спастись бегством, истребили партизанские засады, расставленные вокруг населённых пунктов. В результате этой операции уничтожено 159 немецких солдат и офицеров, сожжён танк, 2 бронемашины и 4 немецких самолёта. Партизаны захватили два 76-мм орудия, 16 пулемётов, 10 миномётов, 94 винтовки, 25.500 патронов, 316 мин, радиостанцию и 54 лошади.


За последнее время в ряде районов Германии участились побеги из лагерей французских военнопленных. В начале октября у озера Тегерн группа пленных обезоружила охрану и скрылась. Недалеко от Розенгейма пленные убили из засады 11 гестаповцев, пытавшихся их задержать. В Нижней Баварии оперируют мелкие вооружённые группы французских пленных, которые бежали из лагерей и пробираются на родину.

1942

## Примечания
- *людской - ошибка диктора, в полном сообщении речь шла о морской пехоте

## Источники
Аудио:
- http://sovmusic.ru/download.php?fname=levitan7
- https://teatr.audio/levitan-yuriy-soobschenie-ot-30-oktyabrya-1942-goda
- http://www.staroeradio.ru/audio/8588

Текст:
- http://sovmusic.ru/text.php?fname=levitan7

Документ:
- Сообщения Советского Информбюро: [в 8 т]. — М.: Совинформбюро, 1944 — 1945. (онлайн доступ https://history.wikireading.ru/370345)
